.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\" and Copyright 2008, Linux Foundation, written by Michael Kerrisk
.\"     <mtk.manpages@gmail.com>
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\" Modified Sat Jul 24 19:08:17 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified 2002-08-25, aeb
.\" Modified 2004-11-12 as per suggestion by Fabian Kreutz/AEB
.\" 2008-07-24, mtk, moved yxx() material into separate y0.3 page
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe, 2008 Linux Foundation 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2001-2003.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2013, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2014, 2016.
.TH J0 3 2016\-03\-15 "" "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
j0, j0f, j0l, j1, j1f, j1l, jn, jnf, jnl \- funkcje Bessela pierwszego
rodzaju
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <math.h>\fP
.sp
.fi
\fBdouble j0(double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBdouble j1(double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBdouble jn(int \fP\fIn\fP\fB, double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.sp
\fBfloat j0f(float \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBfloat j1f(float \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBfloat jnf(int \fP\fIn\fP\fB, float \fP\fIx\fP\fB);\fP
.sp
\fBlong double j0l(long double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBlong double j1l(long double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBlong double jnl(int \fP\fIn\fP\fB, long double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.sp
Proszę linkować z \fI\-lm\fP.
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
.ad l
\fBj0\fP(), \fBj1\fP(), \fBjn\fP():
.RS 4
_XOPEN_SOURCE
    || /* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _SVID_SOURCE || _BSD_SOURCE
.RE
.br
\fBj0f\fP(), \fBj0l\fP(), \fBj1f\fP(), \fBj1l\fP(), \fBjnf\fP(), \fBjnl\fP():
.RS 4
_XOPEN_SOURCE \ >=\ 600
    || (_ISOC99_SOURCE && _XOPEN_SOURCE)
    || /* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _SVID_SOURCE || _BSD_SOURCE
.RE
.ad b
.SH OPIS
Funkcje \fBj0\fP() i \fBj1\fP() zwracają wartość w punkcie \fIx\fP funkcji Bessela
pierwszego rodzaju rzędów, odpowiednio, 0 i 1. Funkcja \fBjn\fP() zwraca
wartość w punkcie \fIx\fP funkcji Bessela pierwszego rodzaju rzędu \fIn\fP.
.PP
Funkcje \fBj0f\fP(), \fBjif\fP() i \fBjnf\fP() są wersjami przyjmującymi i
zwracającymi wartości \fIfloat\fP. \fBj01\fP(), \fBj1l\fP() i \fBjnl\fP()  są wersjami
funkcji przyjmującymi i zwracającymi wartości \fIlong double\fP.
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje te, gdy się zakończą pomyślnie, zwracają odpowiednie wartości
funkcji Bessela pierwszego rodzaju dla argumentu \fIx\fP.

Jeśli \fIx\fP wynosi NaN, to zwracane jest NaN.

Jeśli \fIx\fP jest za duży lub wartość wynikowa jest zbyt mała, to występuje
błąd przekroczenia zakresu i zwracane jest 0.
.SH BŁĘDY
Informacje o tym, jak określić, czy wystąpił błąd podczas wywołania tych
funkcji, można znaleźć w podręczniku \fBmath_error\fP(7).
.PP
Mogą wystąpić następujące błędy:
.TP 
Przekroczenie zakresu: nastąpiło przekroczenie w dół wartości wynikowej lub \fIx\fP jest za duży
.\" An underflow floating-point exception
.\" .RB ( FE_UNDERFLOW )
.\" is raised.
\fIerrno\fP jest ustawiane na \fBERANGE\fP.
.PP
.\" FIXME . Is it intentional that these functions do not raise exceptions?
.\" e.g., j0(1.5e16)
.\" Bug raised: http://sources.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=6805
Funkcje nie rzucają wyjątków dla \fBfetestexcept\fP(3).
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lb lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBj0\fP(),
\fBj0f\fP(),
\fBj0l\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
T{
\fBj1\fP(),
\fBj1f\fP(),
\fBj1l\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
T{
\fBjn\fP(),
\fBjnf\fP(),
\fBjnl\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
.TE
.SH "ZGODNE Z"
Funkcje zwracające wartość typu \fIdouble\fP są zgodne z SVr4, 4.3BSD,
POSIX.1\-200 i POSIX.1\-2008. Pozostałe funkcje są funkcjami niestandardowymi
istniejącymi także w systemach BSD.
.SH BŁĘDY
W wartościach zwracanych przez \fBj0\fP(), \fBj1\fP() i \fBjn\fP() dla argumentów
\fIx\fP pomiędzy \-8 a 8 występują błędy rzędu do 2e\-16 .
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBy0\fP(3)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
